\Subsection{Ортогональная проекция}

\begin{statement}
	\slashns
	
	Пусть $U \le V$. Тогда $\angles{\cdot, \cdot} \Big|_U$~--- положительно определена.
	
	В частности, $V = U \oplus U^{\perp}$.
	\begin{proof}
		\slashns
			
			Очевидно, т.к. любые мы просто рассмотрели сужение на подпространство. Положительность от этого не теряется.

			Тогда, в частности, $U \cap U^\perp = \{0\}$, а значит, $V = U \oplus U^{\perp}$ 
	\end{proof}
\end{statement}


\begin{definition}
	\slashns
	
	$V = U \oplus U^{\perp}\;, v \in V$.
	
	$v = u_1 + u_2$, т.ч. $u_1 \in U, \; u_2 \in U^{\perp}$.
	
	Вектор $u_1$ называется ортогональной проекцией $v$ на $U$.
	
\end{definition}

\begin{denotation}
	\slashns

	$\pr_U v := u_1$
	
	$\ort_U v := u_2$

\end{denotation}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Пусть $e_1, \ldots, e_k$~--- ортонормированный базис $U$.
	
	Тогда $\pr_Ux = \sum\limits_{i=1}^{k} \angles{x, e_i} e_i$
\end{remark}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Пусть $X$ и $Y$~--- подмножества метрического пространства $V$.
	
	Расстоянием между множествами $X$ и $Y$ называется $\rho(X, Y) := \inf\limits_{x \in X, \, y \in Y} \rho(x, y)$.
\end{definition}

\begin{statement}
	\slashns
	
	Если $U \le V$, то $\rho(x, U) = \norm{\ort_Ux}$
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Пусть $x = u_1 + u_2$, $\pr_U x = u_1, \; \ort_U x = u_2$
		
		$\forall u \in U : \norm{x - u} = \norm{u_2 + (u_1 - u)} = \sqrt{\norm{u_2}^2 + \norm{u_1 - u}^2} \ge \norm{u_2}$
		
		А так как $\rho(x, U) = \inf\limits_{u \in U} \norm{x - u}$, то $\rho(x, U) \ge \norm{\ort_Ux}$.

		При этом, при $u = u_1$ достигается равенство, значит $\rho(x, U) = \norm{\ort_Ux}$.
	\end{proof}
\end{statement}

\begin{consequence}
	\slashns
	
	Пусть $e_1, \ldots,e_k$~--- ортонормированный базис $U$.

	Тогда $\rho(v,U)^2 = \frac{\det G(e_1,\ldots,e_k,v)}{\det G(e_1,\ldots,e_k)}$
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		1) Если $v \in U$, т.е. ($\ort_U v = 0$), то $e_1, \ldots, e_k, v$~--- линейно зависимы.
		
		А значит, $\det G(e_1, \ldots, e_k, v) = 0$, что и требовалось.
		
		2) Если $v \notin U$, то все наши вектора линейно независимы и образуют базис $W = \angles{e_1, \ldots, e_k, v}$.
		
		В частности, мы можем воспользоваться ортогонализацией Грама-Шмидта (а также её полезным свойством, связанным с угловыми минорами матрицы квадратичной формы).
		
		Тогда получим, что $\rho(v, U)^2 = \norm{\ort_Uv}^2 = \angles{\ort_Uv, \ort_Uv} = \frac{\det G(e_1, \ldots, e_k, v)}{\det G(e_1, \ldots, e_k)}$.
	\end{proof}
\end{consequence}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Пусть $V$~--- евклидово пространство, $\dim V = n$, $a_1, \ldots, a_n \in V$.
	
	$P(a_1,\ldots,a_n) = \{\sum\limits_{i=1}^n x_i a_i \; | \; x \in [0,1] \}$ назовем параллелепипедом, натянутым на вектора $a_1, \ldots, a_n$.
\end{definition}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Высотой параллелепипеда $P(a_1, \ldots, a_n)$ назовем $\ort_{\langle a_1, \ldots, a_{n-1} \rangle} a_n$ (зависит от порядка $a_n$).

\end{definition}

\begin{definition}  
    \slashns
    
    Определим объём параллелепипеда индуктивно, как произведение высоты на основание (где основание~--- $(n-1)$-мерный параллелепипед):

	$\Vol P(a) = \norm{a}$

    $\Vol P(a_1, \ldots, a_n) = \norm{\ort_{\langle a_1, \ldots, a_{n-1} \rangle} a_n} \cdot \Vol P(a_1, \ldots, a_{n-1})$.
\end{definition}

\begin{statement}
	\slashns
	
	1) $\Vol P(a_1,\ldots,a_n) = \sqrt{\det G(a_1,\ldots,a_n)}$
	
	2) $e_1,\ldots,e_n$~--- ортонормированный базис $V$.
	
	Тогда если $(a_1,\ldots,a_n)=(e_1,\ldots,e_n)A$, то $\Vol P(a_1,\ldots,a_n) = \abs{\det A}$.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		1) Индукция по $n$.
		
		$n = 1 \implies \Vol P(a) = \norm{a} = \sqrt{\angles{a, a}} = \sqrt{\det G(a)}$
		
		Переход: $n \to n + 1$:
		
		$\left(\Vol P(a_1, \ldots, a_{n+1})\right)^2 = \norm{\ort_{\angles{a_1, \ldots, a_n}} a_{n+1}}^2 \cdot \det G(a_1, \ldots, a_n)$
		
		Если $\det G(a_1, \ldots, a_n) = 0$, то $\det G(a_1, \ldots a_{n + 1}) = 0$, что и требовалось.

		Если же $\det G(a_1, \ldots, a_n) > 0$, то мы снова можем воспользоваться ортогонализацией Грама-Шмидта:
		
		$\norm{\ort_{\angles{a_1, \ldots, a_n}} a_{n+1}}^2 \cdot \det G(a_1, \ldots, a_n) = \frac{\det G(a_1, \ldots, a_{n}, a_{n+1})}{\det G(a_1, \ldots, a_{n})} \cdot \det G(a_1, \ldots, a_n) = \det G(a_1, \ldots, a_{n}, a_{n+1})$
		
		2) $G(a_1,\ldots,a_n) = A^TEA = A^TA$
      
	    $\det G(a_1,\ldots,a_n) = (\det A)^2 \implies \Vol P(a_1,\ldots,a_n) = \abs{\det A}$.
  \end{proof}
\end{statement}

\begin{theorem}
	\slashns
	
    Евклидово пространство размерности $n$ изоморфно $\R^n$.
    
	\begin{proof}
		\slashns
		
	    Пусть $V$~-- евклидово пространство, $\dim V = n$.
	    
	    Выберем в нём ортонормированный базис $e_1, \ldots, e_n$ и построим изоморфизм из $V$ в $\R^n$:
	    
	    $f : V \to \R^n$, $e_i \to (0, \ldots, 1, \ldots, 0)$, единица на $i$-том месте.
	\end{proof}
\end{theorem}

\Subsection{Эрмитовы пространства (Унитарные)}

\begin{remark}
	\slashns
	
	$V$~--- конечномерное векторное пространство над $\CC$
	
	$\angles{\cdot, \cdot}$~--- положительно определённая полуторалинейная эрмитова форма, т.е. $\angles{x, y} = \overline{\angles{y, x}}$.
\end{remark}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Многие утверждения, разобранные нами выше для евклидовых пространств, верны также и для эрмитовых:
	
    1) Полуторалинейная форма в координатах: $\alpha(x,y) = \sum a_{ij} \overline{x_i} y_j = \overline{x}^TAy$
    
    2) При переходе в новый базис $eC$ матрица формы преобразуется по формуле $\overline{C}^TAC$
    
    3) Полуторалинейная форма эрмитова $\iff \overline{A}^T = A$.
    
    4) Эрмитова квадратичная форма $q(x)$ вещественная и $q(x) = \angles{x, x}$
    
    5) Поляризация: $\angles{u, v} = \frac{q(x + y) + q(ix + y)}{2} - q(x) - q(y)$
    
    6) Для любой полуторалинейной эрмитовой формы существует ортогональный базис.
    
    7) Зададим норму $\norm{v} := \sqrt{\angles{v, v}}$. ($\angles{v, v} \ge 0$, а неравенство треугольника следует из неравенства Коши-Буняковского-Шварца).
    
    8) $V$~--- эрмитово пространство, $\dim V = n$
    
	Тогда $V \cong \CC^n$ и $\angles{x, y} = \sum\limits_{i=1}^n \overline{x_i} y_i$.
\end{remark}

\begin{lemma}
	\slashns
	
	$v_1, \ldots, v_m \in V$ 
	
	Тогда $\det G(v_1, \ldots, v_m) \in \R$ и неотрицателен.
	
	При этом $\det G = 0 \iff v_1, \ldots, v_m$~--- линейно зависимы.
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Пусть $e_1, \ldots, e_n$~--- ортонормированный базис $V$.
		
		Положим $(v_1, \ldots, v_m) = (e_1, \ldots, e_n) C$ для некоторой матрицы $C$.
		
		Тогда $G(v_1, \ldots, v_m) = \overline{C}^T EC = \overline{C}^T C$.
		
		$\det G_v = \det (\overline{C}^T C) = \det \overline{C} \det C = \overline{\det C} \det C = \abs{\det C}^2$
		
		Если $n < m$, то $\rank G(v_1, \ldots, v_m) = n < m \implies \det G(v_1, \ldots, v_m) = 0$.
		
		Если же $n = m$, то $\rank C = m \implies \det C \neq 0 \implies \det G_v > 0$.
	\end{proof}
\end{lemma}

\begin{consequence}
	\slashns

	Неравенство Коши-Буняковского: $|\angles{x, y}|^2 = \angles{x, y} \cdot \overline{\angles{x, y}} \le \norm{x}^2 \cdot \norm{y}^2$.	
%	Напомним, неравенство Коши-Буняковского: $\abs{\angles{x, y}} \le \norm{x} \cdot \norm{y}$.
    
%	То есть $\angles{x, y} \cdot \overline{\angles{x, y}} \le \norm{x}^2 \cdot \norm{y}^2$.
	
%	В частности, неравенство выше показывает неотрицательность определителя матрицы Грама:
%	$$G(x,y) = \begin{pmatrix}
%	\angles{x, x} & \angles{x, y} \\
%	\angles{\overline{x, y}} & \angles{y, y}
%	\end{pmatrix}$$
\end{consequence}

\begin{remark}
	\slashns

	Аналогично получаем, что можно определить угол: $0 \le \frac{|\angles{x, y}|}{||x|| ||y||} \le 1$
\end{remark}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Матрицы перехода между ортонормированными базисами эрмитова пространства называются унитарными.

	$C$~--- унитарна $\iff \overline{C}^TC = E$
\end{definition}

\Subsection{Овеществление и комплексификация}

\begin{definition}
	\slashns
	
	$V$~--- векторное пространство над $\CC$, $\dim_{\CC} V = n$
	
	$V_{\R}$~--- пространство $V$ над $\R$
	
	$V_{\R}$~--- овеществление $V$.
\end{definition}

\begin{statement}
	\slashns 
	
	$\dim V_{\R} = 2\dim V$
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Пусть $v_1, \, \ldots, \, v_n$~--- базис $V$ над $\CC$.
		
		Докажем, что $v_1, \, \ldots, \, v_n, \, iv_1, \, \ldots, \, iv_n$~--- базис $V_{\R}$ над $\R$.
		
		Они линейно независимы, т.к. если $\lambda_1v_1 + \ldots + \lambda_nv_n + \mu_1iv_1 + \ldots + \mu_niv_n = 0$, то 
		отдельно комплексная и мнимая части равны $0$, а значит, т.к. $v_1, \ldots v_n$~--- базис над $\CC$, то все $\lambda_i,\;\mu_i = 0$.
		
		Покажем, что система образующих. 
		
		$\forall \, v \in V: v = \sum\limits_{j=1}^{n} z_jv_j = \sum\limits_{j=1}^{n} (a_j + ib_j)v_j = \sum\limits_{j=1}^{n} a_jv_j + \sum\limits_{j=1}^{n} b_jiv_j$
		
		Значит базис, значит $\dim V_{\R} = 2 \dim V$.
	\end{proof}
\end{statement}


\begin{lemma}
	\slashns
	
	$U, V$~--- пространства над $\CC$
	
	$e_1, \ldots, e_n$~--- базис $U$, $f_1, \ldots, f_m$~--- базис $V$, $a \in \Hom(U,V)$

	$A = B + iC$, где $B, C \in \R^{m \times n}$

	Тогда матрица $a_{\R}$ в базисе $e_1, \ldots, e_n, ie_1, \ldots, ie_n$ для $U_{\R}$ и в базисе $f_1, \ldots, f_m, if_1, \ldots, if_m$ для $V_{\R}$ имеет вид:
	$$\begin{pmatrix}
	B & -C \\
	C & B
	\end{pmatrix}$$

\end{lemma}

\begin{proof}
	\slashns

	Рассмотрим вектор $v \in U_\R$. $v = \sum \alpha_je_j + \alpha'_jie_j$.
	
	Пусть $a(v) = \sum \beta_j f_j + \beta'_jif_j$
	
	Считаем матрицу $a(v) = a(\sum\alpha_je_j) + ia(\sum \alpha'_je_j) = (B + iC)(\sum \alpha_je_j) + i(B + iC)(\sum \alpha'_je_j)$. 
	
	Т.е. $B(\sum \alpha_je_j) - C(\sum \alpha'_je_j) = \sum \beta_jf_j$ и $iC(\sum \alpha_j e_j) + iB(\sum \alpha'_je_j) = \sum \beta'_jif_j$
	
	Осталось заметить, что матрица из условия действует на $v$ точно так же.
\end{proof}

\begin{remark}
	\slashns
	
	$U, V$~--- эрмитовы пространства над $\CC$, $a \in \Hom(U, V) \rightsquigarrow a_\R \in \Hom(U_{\R}, V_{\R})$
\end{remark}
